Les Bannis de Poker Flat

Alors que Mr. John Oakhurst, joueur et parieur, s'avançait dans la rue principale de Poker Flat, en ce matin du 23 novembre, de l'année 1850, il était conscient du changement qui y régnait depuis la nuit précédente, de ce climat de vertu qui maintenant y régnait. Deux ou trois hommes, qui conversaient sérieusement ensemble, cessèrent alors qu'il approchait, et échangèrent des regards significatifs. Il y avait dans l'air une accalmie de jour de Sabbath, ce qui, dans une communauté peu préoccupée des prescriptions du Sabbath, était de mauvais augure.

Le visage élégant, calme, de Mr. Oakhurst ne trahit que peu de préoccupation de ces indices. Qu'il fût au courant de quelque cause qui s'en trouvât à l'origine c'était une autre question. "Je suppose qu'ils sont après quelqu'un," pensa-t-il ; "c'est probablement moi." Il remis dans sa poche le mouchoir avec lequel il avait épousseté de ses bottes bien entretenues la poussière rouge de Poker Flat, et libéra tranquillement son esprit de la poursuite de ces conjectures.

De fait, Poker Flat était "après quelqu'un." Elle avait souffert dernièrement la perte de plusieurs milliers de dollars, deux chevaux de prix, et un éminent citoyen. Elle vivait sous le choc d'une réaction vertueuse, aussi anarchique et ingouvernable que n'importe lequel des actes qui l'avait provoquée. Un comité secret avait décidé de débarrasser la ville de toutes les personnes indécentes. Ce fut fait de façon définitive concernant deux hommes qui étaient en ce moment pendus aux branches d'un sycomore dans le vallon, et de façon provisoire par le bannissement de certaines autres personnes indésirables. Je regrette de dire que certaines d'entre elles étaient des femmes. C'est à cause du sexe, toutefois, qu'il avait été déclaré que leur indécence tenait à la nature de leur profession, et c'était seulement sur des normes du mal établies aussi à la légère que Poker Flat se hasardait à s'ériger en juge.

Mr. Oakhurst était dans le vrai en supposant qu'il était inclu dans cette catégorie. Quelques-uns du comité avaient exhorté à le pendre comme une sorte d'exemple et un moyen sur de se rembourser directement dans ses poches des sommes qu'il leur avait gagnées. "Ca va contre la justice," dit Jim Wheeler, "de laisser ce jeune homme de Roaring Camp - un complet étranger - emporter notre argent." Mais un sentiment rudimentaire d'équité résidant dans les coeurs de ceux qui avaient été suffisamment chanceux pour gagner contre Mr. Oakhurst infirma ce préjugé mesquin.

Mr. Oakhurst reçut sa sentence avec un calme philosophe, d'autant plus nonchalamment qu'il était au courant de l'hésitation de ses juges. Il était trop joueur pour ne pas accepter le destin. Avec lui la vie était au mieux un jeu incertain, et il admettait le pourcentage habituel en faveur de celui qui distribue les cartes.

Un groupe d'hommes armés accompagnait le péché qu'on déportait de Poker Flat, à l'extérieur de la communauté. En compagnie de Mr. Oakhurst, qui était connu pour être un homme tranquille prêt à tout, et que l'escorte armée était destinée à intimider, la partie expatriée consistait en une jeune femme connue familièrement comme "La Duchesse", une autre qui avait gagné le titre de "Mère Shipton," (NdT : dans cette acception, il s'agit en l'occurence d'une mère maquerelle, une patronne de bordel) et "Oncle Billy," suspect de vols dans les campements aurifères et ivrogne confirmé. La cavalcade n'attira aucun commentaire des spectacteurs, et aucun mot ne fut non plus prononcé par l'escorte. C'est seulement quand le ravin qui marquait l'extrême limite de Poker Flat fut atteint, que le chef parla brièvement et en allant directement au but. Les exilés avaient interdiction de revenir, au péril de leur vie.

Pendant que l'escorte disparaissait, leurs sentiments refoulés trouvèrent un exutoire sous la forme de quelques larmes hystériques de la Duchesse, quelques grossièretés de la Mère Shipton, et une volée de jurons incompréhensibles d'Oncle Billy. Seul le philosophe Oakhurst demeura silencieux. Il écouta calmement le désir de la Mère Shipton d'arracher le coeur de quelqu'un, les affirmations répétées de la Duchesse qu'elle mourrait sur la route, et les serments menaçants qui sortaient de la bouche d'Oncle Billy pendant qu'il progressait sur sa monture. Avec la bonne humeur facile caractéristique de son milieu, il insista pour échanger son propre cheval, "Five-Spot," pour la piteuse mule que montait la Duchesse. Mais même ce geste n'amena pas le groupe à sympathiser plus étroitement. La jeune femme redonna du volume aux plumes quelques peu applaties de son chapeau avec une coquetterie peu convaincante et falote, la Mère Shipton regarda avec malveillance le propriétaire de "Five-Spot", et Oncle Billy inclua toute la bande dans un même anathème.

La route pour Sandy Bar - un campement qui, n'ayant pas encore expérimenté les influences régénératrices de Poker Flat, semblait en conséquence offrir comme une invitation aux émigrants - se trouvait sur les pentes d'une montagne escarpée. Il était distant d'une journée de route difficile. En cette saison avancée le groupe passa des régions les plus tempérées des contreforts à l'air sec, froid, vivifiant des Sierras. Le chemin était étroit et difficile. A midi la Duchesse, descendant de selle et mettant pied à terre, déclara son intention de ne pas aller plus loin, et le groupe fit halte.

Le site était singulièrement sauvage et impressionnant. Un amphithéâtre boisé, entouré de trois côtés par des falaises abruptes de granite nu, en pende douce vers la crête d'un autre précipice qui dominait la vallée. C'était, sans aucun doute, l'endroit le plus approprié pour un campement, si camper avait été envisageable. Mais Mr. Oakhurst savait qu'à peine la moitié du chemin jusqu'à Sandy Bar avait été parcourue, et le groupe n'était pas équipé ni approvisionné pour se permettre de prendre du retard. Ce fait, il le mit en évidence brièvement à ses compagnons, avec un commentaire philosophe sur la folie de "lever les bras avant que la partie soit terminée." Mais ils étaient approvisionnés en liqueur, qui dans l'urgence leur tint lieu de nourriture, de carburant, de repos et de prescience. Malgré ses reproches, il ne fallut pas longtemps avant qu'ils fussent plus ou moins sous son influence. Oncle Billy passa rapidement de l'état belliqueux à celui de stupeur, la Duchesse devint sentimentale, et la Mère Shipton ronfla. Seul Mr. Oakhurst resta debout, appuyé contre une roche, les surveillant calmement.

Mr. Oakhurst ne buvait pas. Cela interférait avec une profession qui requérait calme, impassibilité, et présence d'esprit, et, selon ses propres mots, il "ne pouvait pas se le permettre." Comme il regardait ses compagnons d'exil allongés, la solitude engendrée par son métier de paria, ses habitudes de vie, ses vices mêmes, pour la première fois l'oppressèrent sérieusement. Il s'activa en époussetant ses vêtements noirs, nettoya ses mains et son visage, et autres rituels caractéristiques de ses strictes habitudes de bonne tenue, et pour un moment oublia ses préoccupations. L'idée d'abandonner ses compagnons plus faibles et plus pitoyables ne lui traversa peut-être jamais l'esprit.. Cependant il ne pouvait s'empêcher de ressentir le besoin de cette excitation qui, assez singulièrement, était plus propice à la calme sérénité pour laquelle il était bien connu. Il regarda les falaises sombres qui s'élevaient à mille pieds au-dessus du cercle de pins autour de lui, le ciel assombri inquiétant, la vallée en bas, déjà en train de s'enfoncer dans l'obscurité, et ce faisant, soudain, il entendit qu'on l'appelait par son propre nom.

Un cavalier montait lentement le chemin. Dans la figure fraîche, ouverte du nouveau venu Mr. Oakhurst reconnut Tom Simson, autrement connu comme "L'Innocent," de Sandy Bar. Il l'avait rencontré quelques mois avant dans une "petite partie," et avait, avec une parfaite égalité d'humeur, gagné l'entière fortune - s'élevant à environ quarante dollars - de ce naïf jeune homme. Après que la partie fut finie, Mr. Oakurst conduisit le jeune spéculateur derrière la porte et s'adressa à lui en ces termes : "Tommy, vous êtes un brave jeune homme, mais vous ne pouvez pas jouer même un centime. Ne recommencez pas ça." Puis il lui rendit son argent, le poussa gentiment hors de la pièce, et se fit ainsi de Tom Simson un dévoué esclave.

Il y avait un souvenir de cela dans son salut enfantin et enthousiaste à Mr. Oakhurst. Il avait entrepris disait-il d'aller à Poker Flat pour chercher fortune. "Seul?" Non, pas vraiment seul, en fait (il pouffa de rire) il s'était enfuit avec Piney Woods. Mr. Oakhurst ne se rappelait-il pas Piney ? Celle qui avait l'habitude d'attendre à la table du Bar Sans Alcool ? Ils étaient fiancés depuis longtemps, mais le vieux Jake Woods s'y était opposé, et alors ils s'étaient enfuis, et étaient en route pour Poker Flat pour se marier, et voilà pourquoi ils étaient ici. Et ils étaient fatigués, et quelle chance c'était qu'ils aient trouvé un endroit pour camper, et de la compagnie. Tout cela l'Innocent le débita rapidement, pendant que Piney, une robuste, avenante jeune fille de quinze ans, émergea de derrière un pin, où elle avait rougi inaperçue, et vint aux côtés de son amoureux.

Mr. Oakhurst n'était que rarement perturbé par les sentiments et encore moins par les convenances. Il conserva, cependant,, suffisamment de présence d'esprit pour bousculer Oncle Billy, qui était sur le point de dire quelque chose, et Oncle Billy était suffisamment sobre pour reconnaitre dans le coup de Mr. Oakhurst un pouvoir supérieur qui ne tolèrerait par d'être défié. Il s'efforça alors de dissuader Tom Simson de prendre plus de retard, mais en vain. Il mit même en avant le fait qu'il n'y avait pas de provision, ni de moyen d'établir un campement. Mais, par malchance, l'Innocent repoussa cette objection en assurant le groupe qu'il était assisté par une autre mule chargée de provisions, et par la trouvaille après une recherche ardue, d'une maison en rondins près de la piste. "Piney peut rester avec Madame Oakhurst," dit l'Innocent, en désignant la Duchesse, "et je peux me débrouiller de mon côté."

Rien d'autre que la menace du pied de Mr. Oakhurst retint Oncle Bill d'éclater d'un hurlement de rire. Dans l'état où il était, il se sentit obligé d'aller à l'écart au canyon jusqu'à ce qu'il recouvre son calme. Là il confia la plaisanterie aux grands pins, avec moult claques sur les cuisses, contorsions de son visage, et sa grossièreté habituelle. Mais quand il rejoignit le groupe, il les trouva assis autour d'un feu - car l'atmosphère était devenue singulièrement froide et le ciel s'était couvert - tenant une conversation apparemment amicale. Piney était en train de parler à la manière d'une jeune fille impulsive à la Duchesse, qui écoutait avec un intérêt et un entrain qu'elle n'avait pas montré depuis des jours. L'Innocent pérorait, apparemment avec le même résultat, à Mr. Oakhurst et à la Mère Shipton, qui était en ce moment en train de se détendre aimablement. "Est-ce que c'est là un foutu picnic?" pensa Oncle Billy avec mépris, en voyant le groupe sylvestre, la lueur du feu, et au premier plan les animaux attachés. Soudain une idée se mêla avec les vapeurs d'alcool qui troublaient son cerveau. Elle était apparemment de nature facétieuse, car il se sentit poussé à se claquer encore les cuisses et se mordit le poing.

Alors que les ombres glissaient doucement vers le sommet de la montagne, une légère brise secoua le sommet des pins, et gémit à travers leurs allées longues et sombres. La cabane en ruine, rafistolée et recouverte avec des banches de pins, fut réservée pour les dames. Pendant que les amants se séparaient, sans affectation ils échangèrent un baiser, si franc et si sincère qu'il aurait pu être entendu par dessus les pins oscillants. La fragile Duchesse et la malveillante Mère Shipton étaient sans doute trop stupéfaites pour faire des remarques sur cette dernière preuve d'ingénuité, et ainsi se dirigèrent sans un mot vers la hutte. Le feu était réapprovisionné, les hommes étaient couchés devant la porte, et après quelques minutes furent endormis.

Mr. Oakhurst dormait peu. Vers le matin il se réveilla engourdi et froid. Alors qu'il réavivait le feu mourant, le vent, qui était maintenant en train de souffler fort, amena à ses joues ce qui leur glaça le sang : la neige!

Il se mit debout avec l'intention de réveiller les dormeurs, car il n'y avait pas de temps à perdre. Mais en se tournant vers où Oncle Billy avait été couché, il vit qu'il était parti. Un soupçon lui bondit à l'esprit, et une malédiction à ses lèvres. Il courut à l'endroit où les mules avaient été attachées ; elles n'étaient plus là. Les traces étaient déjà en train de disparaître rapidement sous la neige.

Cette excitation momentanée passée, Mr. Oakhurst retourna auprès du feu avec son calme habituel. Il ne réveilla pas les dormeurs. L'Innocent dormait paisiblement, avec un sourire sur son visage bon enfant, plein de taches de rousseur, la virginale Piney dormait à côté de ses fragiles soeurs avec autant de quiétude que si elle avait été protégée par des anges gardiens, et Mr. Oakhurst, remontant sa couverture sur ses épaules, caressa ses moustaches et attendit le lever du soleil. Il vint lentement dans un brouillard tourbillonnant de flocons de neige qui éblouissait et brouillait la vue. Ce qu'on pouvait voir du paysage apparut changé comme par magie. Il regarda la vallée, et additionna le présent et le futur en deux mots, "Pris dans la neige!"

Un inventaire minutieux des provisions, qui, par chance pour le groupe, avaient été entreposées dans la cabane, et ainsi avaient échappé aux doigts criminels d'Oncle Bill, démontra le fait qu'avec attention et circonspection, ils pourraient tenir dix jours de plus. "Ceci," dit Mr. Oakhurst sotto voice (Ndt : à demi-voix) à l'Innocent, "si vous voulez bien nous prendre en pension. Si vous ne voulez pas - et peut-être feriez vous mieux - vous pouvez attendre jusqu'à ce qu'Oncle Bill revienne avec des provisions. "Pour quelque obscure raison, Mr. Oakhurst ne pouvait pas se résoudre à dévoiler la canaillerie d'Oncle Bill ; aussi proposait-il l'hypothèse qu'il était parti du camp au hasard et avait accidentellement libéré les animaux. Il adressa une mise en garde à la Duchesse et à la Mère Shipton, qui bien sûr étaient au courant de la défection de leur partenaire. "Quand ils se rendront compte, ils découvriront la vérité sur ce qui nous attend tous," ajouta-t-il significativement, "et à quoi bon de les effrayer maintenant."

Non seulement Tom Simson mit tout son stock séculier à la disposition de Mr.Oakhurst, mais sembla trouver du plaisir à l'idée de leur réclusion forcée. "On va bien camper pendant une semaine, puis la neige fondra, et nous rentrerons ensemble." La bonne humeur joyeuse du jeune homme et le calme de Mr. Oakhurst se propagèrent aux autres. L'Innocent, avec des branches de pin, improvisa du chaume pour la cabane sans toit, et la Duchesse guida Piney pour le réarrangement de l'intérieur avec un goût et un tact qui ouvrirent grand les yeux bleus de cette jeune fille de province. "Je crois maintenant que vous devez avoir l'habitude d'embellir les choses à Poker Flat," dit Piney. La Duchesse se détourna brusquement pour cacher la rougeur qui montait à ses joues en plus de leur coloration professionnelle, et la Mère Shipton demanda à Piney de ne pas bavarder. Mais quand Mr. Oakhurst rentra las d'avoir recherché le chemin; il entendit le son d'un rire heureux renvoyé par les roches. Il s'arrêta quelque peu alarmé, et ses pensées se tournèrent d'abord naturellement vers le whiskey, qu'il avait caché par prudence. "Et pourtant ça n'a pas l'air d'être comme avec le whiskey," dit le parieur. Ce ne fut que lorsqu'il aperçut le feu ardent à travers la tempête encore aveuglante, et le groupe autour de lui, qu'il se rendit à la conviction que c'était une "franche joie"

Que Mr. Oakhurst ait caché ses cartes avec le whiskey comme quelque chose s'opposant au libre accès à la communauté, je ne peux le dire. Il est certain que, selon les propres mots de la Mère Shipton, il " ne dit pas une seule fois 'carte' " pendant cette soirée. Le temps fut suspendu avec bonheur par le fait d'un accordéon, exhibé avec une certaine ostentation de son sac par Tom Simson. Malgré quelques difficultés pour manipuler cet instrument, Piney Woods réussit à arracher de ses touches réticentes plusieurs mélodies, accompagnée par L'Innocent avec une paire de castagnettes en os. Mais le couronnement des festivités de cette soirée fut un chant simple de rassemblement campestre, que les amoureux, joignant les mains, chantèrent avec grand sérieux en vociférant. Je crains qu'un certain ton de défi et le rythme engageant de son refrain, plutôt qu'aucune qualité de piété, l'amena rapidement à être repris par les autres, qui finalement se joignirent au refrain :

"Je suis fier de vivre au service de Dieu, Et je suis honoré de mourir dans son armée."

Les pins étaient secoués, la tempête tournouyait et roulait au dessus du groupe misérable, et les flammes de leur autel bondissaient vers le ciel comme un gage de promesse.

A minuit, la tempête retomba, les nuages s'ouvrirent en se déroulant, et les étoiles brillèrent vivement au-dessus du camp endormi. Mr. Oakhurst, dont les habitudes professionnelles l'avaient endurci à vivre en dormant le minimum possible, s'arrangea en organisant la garde avec Tom pour s'attribuer la plus grande partie de ce devoir. Il se justifia lui-même envers l'Innocent en disant qu'il avait "souvent été une semaine sans dormir." "Fait quoi?" demanda Tom. "Poker!" répliqua Oakhurst sentencieusement. "Quand un homme est en veine, - une chance de nègre [[ NdT : a nigger-luck, expression mentionnée en 1851 dans le Dictionnary of American English, signifiant : une bonne chance. Ref : http://goo.gl/sFPdzu ]] - il ne sent pas la fatigue. La chance apporte en premier la Chance," continua le joueur pensivement, "c'est une chose étrange et puissante. Tout ce que vous savez de sûr à son sujet c'est qu'elle est changeante par nature. Et c'est de trouver quand elle va changer qui fait la différence. Nous avons eu une série de malchances depuis que nous avons quitté Poker Flat, vous arrivez, et vous y retrouvez en plein vous aussi. Si vous arrivez à conserver tout le temps vos cartes, vous allez bien. "Car," ajouta le joueur, avec un joyeux manque de pertinence :

"Je suis fier de vivre au service de Dieu, Et je suis honoré de mourir dans son armée."

Le troisième jour arriva, et le soleil, regardant à travers la vallée voilée de blanc, vit les bannis partageant leur stock de provisions qui diminuait lentement, pour le repas du matin. C'était une des particularités de ce climat de montagne que ses rayons diffusassent une douce chaleur sur le paysage venteux, comme avec une commisération pleine de regrets du passé. Mais il révéla congères de neige sur congères de neige empilés haut autour de la hutte, une mer de blancheur sans chemin, sans espoir, inexplorée, sous les falaises rocheuses auxquelles les naufragés se raccrochaient encore. A travers l'air merveilleusement clair la fumée du village bucolique de Poker Flat s'élevait à des miles au loin. La Mère Shipton le vit, et du haut de son solide sommet rocheux, lança dans sa direction une malédiction finale. Ce fut sa dernière tentative de révolte, et peut-être pour cette raison fut-elle investie d'un certain degré de sublime. Cela lui fit du bien, elle informa discrètement la Duchesse. "Sortez et injuriez, et regardez." Elle s'attela ensuite à la tâche d'amuser "l'enfant", comme elle et la Duchesse se plaisaient à appeller Piney. Piney n'était pas une enfant, mais c'était une théorie nouvelle et réconfortante de la paire de considérer établi le fait qu'elle ne jurait pas et n'était pas indécente.

Quand la nuit recouvrit une nouvelle fois encore les gorges, les notes fluettes de l'accordéon s'élevèrent et s'évanouirent en spasmes capricieux et en longs soupirs sur le feu de camp vacillant. Mais la musique échoua à remplir entièrement le vide douloureux laissé par l'insuffisance de nourriture, et un nouveau divertissement fut proposé par Piney :raconter des histoires. Ni Mr. Oakhurst ni ses compagnons féminins n'étant désireux de raconter leurs expériences personnelles, ce plan aurait échoué quand même, mais à cause de L'Innocent. Quelques mois avant il avait trouvé par hasard une copie qu'on avait égarée de la savante traduction de l'Illiade par Mr. Pope [[ Ndt : Alexander Pope, .1688 - 1744, poète anglais ; a traduit l'Illiade et distribué cet ouvrage par souscription, entre 1715 et 1720. Référence : wikipedia.org ]]. Il proposa à ce moment de narrer les principaux évènements de ce poème ; dans le langage vernaculaire courant de Sandy Bar. Et ainsi, pour le reste de cette nuit les demi-dieux homériques parcoururent encore la terre. Les grecs rusés en route contre Troie luttant dans les vents, et les grands pins dans le canyon semblaient se plier à la colère du fils de Pélée [[ Ndt : dans la mythologie grecque, Pélée est le père d'Achille. ]] Mr. Oakhurst écoutait avec une satisfaction tranquille. Il était plus particulièrement intéressé par le sort de "Ash-heels" [[ Ndt : jeu de mot avec le nom Achille et ici désigné Ash-heels - talons de cendre - par L'Innocent ]] comme L'Innocent persistait à appeller "Achille au pied rapide."

Et, avec peu de nourriture, beaucoup d'Homère et avec l'accordéon, une semaine passa sur les têtes des exilés. Le soleil les abandonna à nouveau, et de nouveau, du ciel de plomb les flocons de neige recouvrirent la terre. Jour après jour, le cercle de neige se resserrait autour d'eux, jusqu'à ce que finalement de leur prison ils devaient regarder par-dessus des murs d'amoncellements de blancheur éblouissante, qui s'élevaient à vingt pieds (NdT : 6 mètres) au-dessus de leurs têtes. Il devint de plus en plus difficile de raviver leur feux, même avec les arbres tombés près d'eux, maintenant à demi enterrés sous les congères. Et pourtant personne ne se plaignait. Les amoureux se détournaient de la triste perspective et se regardaient dans les yeux, et étaient heureux. Mr. Oakhurst considérait froidement le jeu perdant qui s'étalait devant lui. La Duchesse, plus gaie qu'elle ne l'avait été, assuma la protection de Piney. Seule la Mère Shipton - qui avait été la plus forte du groupe - semblait dégoûtée et fânée. A minuit, le dixième jour, elle appella Oakhurst à son côté. "Je m'en vais," dit elle, avec une voix de faiblesse plaintive, "mais n'en dîtes rien. Ne réveillez pas les jeunes. Prenez le paquet sous ma tête, et ouvrez-le." Mr. Oakhurst fit ainsi. Il contenait les rations de la Mère Shipton pour la semaine écoulée, intactes. "Donnez-les à la jeune," dit-elle, en désignant Piney endormie. "Vous vous êtes laissé mourir de faim," dit le joueur. "C'est ce qu'on dit," dit la femme querelleusement, en se réallongeant, et tournant son visage vers le mur, s'éteignit paisiblement.

L'accordéon et les os [[ Ndt : allusion au talon d'Achille ]] furent mis de côté ce jour, et Homère fut oublié. Une fois que le corps de la Mère Shipton fut inhumé dans la neige, Mr. Oakhurst conduisit l'Innocent à l'écart, et lui montra une paire de raquettes à neige, qu'il avait confectionnées à partir de l'ancien bât.

"Il y a encore une chance sur cent de la sauver," dit-il, désignant Piney, "mais c'est maintenant," ajouta-t-il, montrant Poker Flat. "Si vous pouvez le rejoindre en deux jour elle est sauvée."

"Et vous?" demanda Tom Simson. La réponse brève fut "je resterai ici." Les amoureux se séparèrent avec une longue étreinte.

"Vous ne partez pas aussi?" demanda la Duchesse, en voyant Mr. Oakhurst attendant apparemment pour l'accompagner. "Jusqu'au canyon," répliqua-t-il. Il se retourna brusquement et embrassa la Duchesse, laissant son visage pâle en feu, et ses membres raides d'étonnement.

La nuit vint, mais pas Mr. Oakhurst. Elle apporta encore la tempête et la neige tourbillonnante. Puis la Duchesse, activant le feu, découvrit que quelqu'un avait discrètement empilé à côté de la hutte suffisamment de combustible pour durer encore quelques jours. Les larmes lui montèrent aux yeux, mais elles les dissimula à Piney.

Les femmes dormirent mais peu. Le matin, se regardant réciproquement le visage, elles lurent leur sort. Aucune ne parla, mais Piney, endossant le role de la plus forte, s'approcha et prit dans ses bras la taille de la Duchesse. Elles restèrent ainsi le reste de la journée. Cette nuit, la tempête atteint une fureur plus grande encore, et, tombant en morceaux les buissons protecteurs envahirent même la cabane.

Vers le matin elles se retrouvèrent incapables d'alimenter le feu, qui peu à peu mourut. Comme les braises noircissaient lentement, la Duchesse se rapprocha de Piney et brisa un silence de plusieurs heures. "Pinez, pouvez vous prier?" "Non, mon amie," dit simplement Piney. La Duchesse, sans savoir exactement pourquoi, se sentit soulagée, et, appuyant sa tête sur l'épaule de Piney cessa de parler. Et ainsi inclinées, la plus jeune et la plus pure soutenant la tête de sa soeur impure sur sa poitrine virginale, elles s'endormirent.

Il y eut une accalmie du vent comme s'il craignait de les réveiller. Des poignées de neige comme des plumes tombèrent des longues branches de pin, voletant comme des oiseaux aux ailes blanches, et les recouvraient pendant qu'elles dormaient. La lune baissa les yeux à travers le ciel découvert, sur ce qui avait été le camp. Mais toute trace humaine, toute trace de peine terrestre étaient cachées sous le manteau miséricordieusement tombé du ciel.

Elles dormirent tout ce jour et tout le jour suivant, ni ne se réveillèrent quand des voix et des pas brisèrent le silence du camp. Et quand des doigts apitoyés écartèrent la neige de leurs faces blêmes, on n'aurait pu que difficilement dire, vu la même paix qui les enveloppait, quelle était celle qui avait pêché. Même la loi de Poker Flat reconnut ce fait, et se détourna, les laissant enlacées immobiles dans les bras l'une de l'autre.

C'est à l'entrée du ravin, sur un des plus haut pins, qu'ils trouvèrent le deux de trèfle cloué à l'écorce avec un bowie-knife. Il y était écrit ce qui suit, avec un crayon tenu d'une main ferme.

SOUS CET ARBRE SE TROUVE LA DÉPOUILLE DE JOHN OAKHURST, QUI A RENCONTRÉ UNE SÉRIE DE MALCHANCES LE 23 NOVEMBRE 1850, ET A RENDU LA MAIN LE 07 DÉCEMBRE 1850.

Sans pouls et froid, avec un Derringer à son côté et une balle dans le coeur, mais toujours serein comme dans la vie, reposait sous la neige celui qui fut à la fois le plus fort et pourtant le plus lâche des bannis de Poker Flat.

FIN

A la Poursuite du Printemps

Traduction française de

In Pursuit of Spring

by Edward Thomas

The piece has a strange fantastical quality [...]
Nothing much happens, but this is a remarkable journey and one that builds to crescendo.
L'oeuvre a une étrange tonalité fantastique [...]
Il ne se passe pas grand chose, mais c'est un voyage remarquable, un qui mène à un crescendo.
theguardian.com (Summer voyage: In Pursit of Spring by Edward Thomas)

I. A la Recherche du Printemps.

Episode 1.

Voici le récit d'un voyage de Londres à Quantock Hills [[ Note du traducteur : les Quantock Hills. communément appellées Quantocks, sont une chaîne de collines situées dans le comté de Somerset, au sud-ouest de l'Angleterre, et considérées comme une des plus belles aires naturelles d'Angleterre. Le poéte anglais Samuel Taylor Coleridge y a vécu de 1797 à 1798, à Nether Stowey dans une maison qu'il louait. Il est considéré que c'est là qu'il a écrit ses oeuvres les plus significatives et qu'est né le mouvement romantique littéraire anglais qu'il a fondé avec son ami le poète anglais William Wordsworth, qui de 1797 à 1798 a vécu à Holford, un village à proximité de Nether Stowey. Ref : nationaltrust.org -- wikipedia.org ]] - à Nether Stowey, Kilve, Crowcombe et West Bagborough, jusqu'au point culminant où la route de Taunton-Bridgwater atteint les sommets et derrière on découvre tout Exmoor , en face tous les Mendips, sur la gauche la mer, et très au loin le Pays de Galles. Ce fut un voyage à ou avec une bicyclette. Il eut lieu pendant la semaine de Pâques, Pâques était en mars. "Un voyage de Pâques dans le nord probablement ?" Non. Et le nord-est n'avait pas grand-chose à voir avec non plus avec sa préparation [[ Ndt : le texte original dit "A North-Easter, probably?" No. Nor did much north-east go to the making of it" ; northeaster est en fait un vent fort ou une tempête du nord-est ]]. J'exposerai l'origine de ce voyage brièvement en remontant en arrière juste un mois - c'est-à-dire au jour où j'ai commencé à évaluer méthodiquement quel temps il ferait à Pâques. Peut-être était-ce plus d'un mois avant Pâques qu'un faux printemps visita Londres. Mais je remonterai d'abord un peu plus loin encore dans le temps, à un de ces grands et notables jours après le changement d'année, qui émeut tellement le coeur mais sans l'altérer.
Le vent soufflait du nord-ouest avec tant de tranquillité et d'énergie à la fois, comme pour rappeller l'image d'un bon géant avançant à grandes enjambées et avec de superbes gestes, comme ceux d'un semeur.
Le vent soufflait et le soleil brillait sur Londres, une myriade de toits riaient ensemble sous la lumière. La fumée et les drapeaux, jaunes et bleus et blancs ondulaient tulmultueusement, luttant pour le plaisir d'échapper aux cheminées et aux mâts, comme des meutes apercevant leur proie. Les rangées de nuages baignant leurs flancs bas dans la brume marron de l'horizon avaient la majesté des grandes montagnes, de l'écume sur les crêtes de gerbes de cristal, et ils brûlaient dans la lumière. Les nuages faisaient honneur à la ville, qu'ils entouraient comme des remparts célestes. Les tours et les flêches de pierre étaient comme tamisées et lumineuses comme de la vieille porcelaine. Il n'y avait aucune matière visible qui ne fut rendue précieuse par le fort vent et la superbe lumière. Tout était nouvellement édifié pour un grand projet. Les drapeaux s'agitaient au vent pour saluer l'ouverture festive des barrières de ces murs blancs à un peuple qui surgirait maintenant et avancerait pour s'emparer des lieux. Princière, telle devait être la vie qui avait cet amphithéâtre de nuages et de palaces pour scène.
Des choses humaines, seule la musique - pour autant qu'il s'agisse d'une chose humaine - convenait à ces joies et cette majesté. Et si, pensais-je, l'apparat des fleuves et des toits et des nuages comme des murailles montagneuses du monde était fait, comme si souvent autrefois, juste pour le plaisir des dieux invisibles ? Qui n'a pas connu un jour où une fête importante est manifestement célébrée avec une rare noblesse en hommage aux nuages, aux couleurs des forêts, à l'éclat des eaux pour que tout sur terre continue comme il a coutume d'être ?
Pour l'instant, la vie des hommes allant et venant depuis les ponts se poursuivait comme la vie que je connaissais, pourtant au-dessous, sur les eaux étincelantes de nombreux oiseaux étaient perchés, ou s'étaient déjà accommodés comme de merveilleuses fleurs sur les bastingages d'un chaland peint aux couleurs d'un perroquet - rouge et vert. Quand aurait lieu l'invasion ?
Dans les rues la clameur inhumaine des masses continuait, au milieu de laquelle un enfant pleurant pour un jouet était une impertinence, une sorte d'interruption terrible de la violente pamoison en marche.
Entre la multitude et l'individu aucun point commun n'apparaissait. Le vent faisait venir les couleurs aux joues d'une fille. Là, l'une souriait d'un bonheur intérieur. Une autre, qui parlait sereinement, avait une belle bouche douce et de grands yeux qui regardaient seulement d'autres yeux, ceux de l'homme à côté d'elle qui penchait plus près sa tête. Le vent agitait les pans de fourrures marrons ou bleues le long des silhouettes de grandes femmes somptueuses, et versait comme du vin dans leurs corps de sorte que leur teint brillait sous leurs chapeaux violets. Mais en un instant la beauté fugitive d'une attitude, d'une silhouette ou d'un geste sombrait et était emportée dans la multitude océanique. Un garçon venait juste de retrouver son père à une station ferroviaire et était heureux ; il tenait la main de l'homme et trottait doucement, essayant de le faire courir - en vain : puis avec délice il mit son bras autour de la taille de son père et se laissa traîner ainsi à-demi soulevé du sol, pendant quelques mètres, riant et bavardant comme un oiseau sur une branche mouvante. Tous deux faisaient obstacle aux autres, qui s'écartaient à droite ou à gauche avec dédain ou impatience. Seule une enfant à l'entrée d'une ruelle les regardait et souriait, songeant comme dans une illusion qu'elle était sa soeur, et qu'il était leur père.
J'arrivai à des trottoirs plus larges. Ici il y avait moins de précipitation ; et les femmes entraient et sortaient de la foule, pas seulement le long de la rue, mais traversant aussi ici et là ; un homme pouvait aller à n'importe quelle allure, pas nécessairement celle de la foule. Quelques unes des plus belles femmes distinguées du monde se déplaçaient doucement et mélodieusement selon un singulier patron, que tout un chacun pouvait observer librement ; elles étaient environnées de bijoux brillants, de métal et de verre, de superbes vêtements et soiries, et beaucoup avaient un faire-valoir dans les figures mâles noires et blanches à côté d'elles. Elles se déplaçaient sans appréhension. Majestueuses, précieuses, délicates, belles, cependant bien que toute proche elles étaient vues comme dans un cristal magique qui enchâsse le passé et le mort d'antan. Elles marchaient comme en rêve, souriant avec insouciance. Elles promenaient leurs fiers ou aimables regards cà et là. A un moment, dans la lumière intense d'une boutique de joaillier scintillante de perles, de diamants et d'or, une grande main rouge, froide et pas vraiment propre, apparut à l'intérieur, tenant dans trois doigts craintifs et prudents une broche d'or et de diamants, qu'elle plaça au milieu des autres, puis s'effaça peu à peu, timidement, de crainte d'abîmer ces éblouissants braseros. Les yeux des femmes regardaient la broche ; la main rouge n'avait pas à être si craintive ; on ne s'en souciait pas - le bonhomme était comme invisible. Droit au milieu des femmes, au milieu du large trottoir, et très doucement, s'avançait un vieil homme. Il était petit, et son pardessus rapiécé retombait en parallélogramme de ses épaules presque jusque sur le trottoir. D'en dessous sa petite casquette d'abondantes boucles grises sortaient et s'étalaient sur son col relevé. Juste sous la bordure de son manteau ses talons usés luisaient de rouge. Il avait les mains enfoncées dans les poches. Son visage était presque caché par les boucles et le col : tout ce qu'on voyait de lui était le rouge froid et lustré de ses joues, le nez droit et large et l'éclat d'yeux gris qui ne regardaient ni à gauche ou à droite, mais devant et un peu vers le bas. Il ne faisait pas un bruit, sauf le claquement du cuir pourri avec ses pieds qu'il soulevait à peine de peur que ses chaussures tombassent en morceaux. Le compositeur des harmonies de cette journée aurait pu certainement faire usage du veil homme - sans doute le fit-il ; mais comme c'était un jour de fête consacré aux dieux, pas aux hommes, je ne compris pas. Autour de cette figure, vêtue de toutes les nuances de la pauvreté, l'assemblée des femmes en violet et noir, en cannelle et vert, en mordoré et gris, écarlate et ardoise, et les marrons et marrons dorés des fourrures animales, serpentait fantastiquement. L'assemblée ne faisait pas attention à lui, ni lui à l'assemblée. Le soleil brillait de tout son éclat. Le vent soufflait et agitait vigoureusement la fumée et les drapeaux avec le ciel en arrière plan. Les chevaux cambraient leurs robustes encolures, montrant leurs dents, piétinant, se rassemblant peu à peu en file et en groupe, une frise aussi magnifique que la procession de nuages blancs dorés, ondulant le long de l'horizon.
Ce soir, sans penser au printemps, je commencai à regarder mes cartes. Le printemps viendrait, bien sûr - rien, je supposais, ne pourrais l'empêcher - et je devais me préparer l'esprit à comment j'irais vers l'ouest. Quoi que je fasse, je devais traverser le plateau de Salisbury, pas par obligation mais par choix ; il était cependant difficile de décider d'aller, soit relativement en diagonale en accord avec mes objectifs vers l'ouest, ou de flâner par l'Avon, ici d'un côté, là de l'autre, par les routes parallèles longeant la rivière, jusqu'à Amesbury. Une fois arrivé à Amesbury, ce serait très tentant de suivre la rivière parmi ces villages de chaumières, jusqu'à Upavon, puis au village de Stephen Duck, Charlton [[ Ndt : Stephen Duck (1705-1756) est un poète anglais qui naquit à Charlton ]], et la Pewsey Valley, puis, tourner encore vers l'ouest, en vue du très insipide White Horse [[ Ndt : géoglyphe relativement nombreux en Angleterre - 8 sont encore visibles sur les 24 connus - notamment dans le comté de Wiltshire : figure représentant un cheval blanc, taillée à flanc de colline en enlevant l'herbe et la terre suivant le dessin d'un cheval, puis en comblant cette espace avec de la craie, très abondante dans le sous-sol du comté de Wiltshire. Leur origine n'est pas connue, peut-être religieuse, rituelle, totèmique. Celui près du village de Pewsey auquel E. Thomas fait allusion datait du 18è siècle et faute d'entretien disparut dans les années 1930 ; en 1937 un autre fut taillé, toujours visible de nos jours. ( Voir les sites en anglais whitehorses.org (excellent), hillfigures.co.uk et wikipedia.org ]] au-dessus de Alton Priors, pour passer par Urchfont et Devizes.
Ou encore, je pourrais aller jusqu'à Wylye à l'ouest de Salisbury, et avoir toujours en dessous la rivière, ses hameaux et ses églises, le mur du Plain [[ Ndt : Salisbury Plain, plateau crayeux entouré de vallées parcourues par des rivières - Avon, Wylye, Bourne - essentiellement situé dans le comté de Wiltshire, en Angleterre ]] toujours au dessus, sur la droite. Ainsi j'arriverais à Warminster et au grand mur ouest du Plain [[ Ndt : voir note précédente ]], qui surplombe la ville.
Le chemin évident consistait à prendre nord-ouest au delà du Plain, de Stapleford, au dessus de la Winterbourne [[ Ndt : il s'agit ici de River Hill, une rivière qui ne coule que 3 mois par an ; les rivières "intermitentes" sont nommées winterbourne en Angleterre ]] à travers des pâturages à vaches et à moutons, par Shrewton et Tilshead, et descendre encore vers d'autres cours d'eau à West Lavington. Ou bien, à Shrewton je pourrais tourner carrément vers l'ouest, et ainsi visiter les villages isolés Chitterne et Imber.
Je ne pouvais pas me décider. Si j'allais à pied, je pourrais me diriger comme je voudrais sur le Plain. Il y a des chemins de campagne de partout jusqu'à partout. Mais, d'un autre point de vue, il pourrait être nécessaire à cette époque de l'année de marcher toute la journée, ce qui signifierait au moins trente miles par jour, ce qui était plus que ce que j'étais disposé à faire. Le faux printemps, le temps qui vraiment me berçait de l'illusion qu'il était honteux de ne pas lui faire confiance arriva un mois après, et une des ses plus belles journées s'épanouit sur Londres.
Beaucoup de jours à Londres n'ont pas de saison. Nous constatons seulement qu'il fait chaud ou froid, sec ou humide ; que nous sommes dedans ou dehors, que nous sommes à l'aise ou pas. Ce n'était pas une de ces journées. La pluie cinglait et le vent rugissait dans la nuit, enveloppant ma chambre dans une étreinte agitée comme si j'avais été un petit bateau sur une vaste mer, et non un trou de pigeon parmi les milliers d'un colombarium au coeur de Londres. L'aube me réveilla par sa tranquillité. L'air était d'une douceur morne ; il y avait de la clarté sous l'obscurité des nuages ; l'air était à peine remué par le reflux de la tempête ; et même quand le soleil fut levé on aurait dit encore l'aube. Le bruit de ferraille de la circulation était un mur autour du calme dans lequel j'étais enfoncé profondément. J'en entendais à peine le son ; mais je ne pouvais pas oublier le mur. Dans le cercle de tranquilité un perroquet chantait très clairement les chansons de rue d'il y a vingt ans, encore et encore, presque aussi méliodieusement qu'un merle. Je l'avais entendu souvent avant, mais maintenant il chantait différemment - Je ne sais pas ou ne réfléchis pas à comment ou pourquoi. La chanson était différente comme l'était l'air. Je ne pouvais pas encore sentir directement l'air, car les fenêtres étaient bien fermées contre la suie de quatre tuyaux de cheminées voisines.
Au-dehors, business et plaisir du jour me serrèrent de près, comme un prisonnier en transfert. Toute la matinée et l'après-midi, je n'étais heureux qu'à la vue d'une chose, et il ne s'agissait pas d'un visage humain. C'était un portique de hautes colonnes cannelées s'élevant sur un escarpement au-dessus de l'étendue d'allées de gravier et de gazon. Les colonnes grises étaient noircies de taches de suies. L'herbe et les pierres étaient à l'unisson de la douceur de l'air matinal et du chant des oiseaux, avant que la pluie ait séché et le vent presque cessé. Herbe et pierres avaient la chance d'être dotées du même pur et délicat alliage de fraîcheur humide, d'obscurité et de clarté, de sorte que le portique semblait pour un moment être l'entrée de passages d'inimaginables beautés et saintetés, comme si j'allais avoir accès par eux à la cité aux remparts de nuages de ce jour précédent. Néanmoins, je trouvais l'intérieur tout comme il l'avait toujours été ; non seulement l'attente mais même la mémoire de ce qui l'avait nourrie, était oubliée sans le moindre déappointement. La lumière du soleil, de temps en temps inondant et surprenant l'intérieur, tombait à travers des fenêtres qui bloquaient à la fois le ciel et la terre, en une ambiance incapable de saisir la divinité des rayons ; ils étaient étrangers, perturbateurs, hostiles. Il y avait quelque chose de puéril dans ces exhibitions, si prodigues et passionnées, devant les yeux à lunettes des nombreuses personnes lisant des livres dans l'air momifié d'une bibliothèque.
Une fois de plus en ce jour de février, à quatre heures de l'après-midi, mes yeux s'ouvrirent et furent mis en éveil. L'air dans les rues bordées de grandes maisons sombres était figé et brumeux, mais dans le ciel planait le nuage le plus haut que j'aie jamais vu, et les plus fins des fins nuages s'étiraient dans le bleu pâle en longs récifs blancs. Quelques temps plus tard j'étais de nouveau sous un toit. Cette fois c'était la maison d'un ami, à l'écart des bruyantes voies publiques, très silencieuse à l'intérieur. Pendant que le domestique patriarcal, légèrement miteux et sinistre, me conduisait à la pièce habituelle, l'escalier et aussi les appartements fermés et ceux entrevus, étaient mystérieux et déprimants, avec quelque chose de massif et en même temps de provisoire, comme des ombres dans une villa dans un rêve. Rien de précis n'était suggéré par ces portes ; tout était possible derrière elles. Jusqu'à la pièce sombre familière je ressentais toujours le même vague trouble. Puis la pièce sombre s'ouvrait devant moi : j'entendais la voix magistrale, bienveillante. C'était une pièce haute, large avec beaucoup de coins que je n'avais jamais explorés. Les meubles assombrissaient vaguement le petit espace qui était occupé par nos deux voix. Les larges fenêtres étaient à quelques mètres, et entre elles et nous se trouvaient une lourde table, un lourd meuble à tiroirs, et plusieurs chaises. Jamais je n'étais allé à la fenêtre et n'avais regardé dehors, et je ne le fis pas non plus ce jour-là. Aucune lampe n'était allumée. Nous parlions, nous faisions silence, et j'étais content. De temps en temps je regardais vers la fenêtre, qui encadrait seulement le coin d'une maison voisine, les cheminées de maisons plus loins et un ciel pâle autour d'elles. J'étais conscient de la lente extinction du jour. Je ressentais cette lenteur, et à deux reprises je regardai une pendule pour m'assurer que je n'étais pas dupe. J'avais conscience aussi de la beauté de ce lent déclin. Il n'y avait aucun souffle de vent, ni aucun mouvement pouvant être entendu ou distingué où que ce soit. Le calme et le silence étaient merveilleux ; la tranquilité était encore plus merveilleuse : je m'y enfonçai et la partageai pendant que j'écoutais et parlais. A plusieurs reprises deux ou trois enfants passèrent sous la fenêtre et discutèrent à voix fortes et stridentes, mais on ne les voyait pas. Loin de troubler la tranquillité, les sons étaient imprégnés de celle-ci ; le silence et le calme du crépuscule les saturaient et les embaumaient. Mais si agréable qu'ils soient par eux-même, ils étaient d'autant plus éloignés de ce à quoi ils pouvaient faire penser.
Ces voix et cette tranquillité parlaient du printemps. Elles me racontaient ce qu'était une soirée chez soi. Je savais comment le premier corbeau était en train de chanter dans le grand chêne, et, plus loin - vraiment très loin - bon nombre de grives étaient en train de chanter dans la fraîcheur, sous la pâle lumière dignement reflétée par les corolles des plus précoces primevères. Les sons d'agneaux et d'une colonie de corneilles plus loin se mélangeaient en une mélodieuse clameur. Sous les pieds ce n'était qu'argile détrempée, herbe morte détrempée ; et la plaine était rayonnante de mares et canaux d'eau de pluie argentée. Je prévoyais une tempête de pluie et de vent pour le jour suivant. Peut-être qu'imaginer une plaine sombre, ridée, détrempé et le temps menaçant, aidèrent à parfaire cette douceur qui n'était pas tout à fait terrestre. Les chants des oiseaux cesseraient bientôt, et, à leur place, des merles pousseraient nerveusement des " chink-chink " dans d'impénétrables fourrés, longtemps après la tombée du jour, quand seul un pan évanescent de lumière presque éteinte divise la sombre masse nuageuse de l'horizon noir. Comme dans les rues au matin, l'essence de la beauté est la clarté dans les bras de l'obscurité, ainsi maintenant dans le crépuscule clair, des champs glissaient vers la nuit noire, la tempête et peut-être une reprise de l'hiver...
Puis on apporta une lampe. Les voix des enfants s'en étaient allées. Peu après je me levai, et, sortant, vit précisément ce long pan de lumière que j'aurais vu en bas à l'ouest, si je m'étais trouvé cinquante miles avant, regardant vers Winchester.
Suivit une autre soirée comme celle-ci. De là où j'étais, au sud et à l'ouest les Downs [[ Ndt : chaîne de collines du sud-est de l'Angleterre ]] s'étendaient au-delà du regard. Leurs lignes fluides et paisibles étaient une invitation, une tentation. J'aurais voulu prendre la route immédiatement, voyager jour et nuit en symbiose avec cette fluidité et cette paix, jusquà ce que j'atteignisse la chanson du rossignol, la fleur du pommier, le parfum de la terre ensoleillée. Mais rien n'était plus impossible. Le jour suivant il tombait de la neige fondue. Le plus que je pouvais faire était de m'organiser, de façon que peut-être je puisse me trouver voyageant dans un de ces préludes à l'été qui soit moins trompeur que celui-ci. Les belles fêtes de Pâques que j'avais connues me revinrent à l'esprit. Fête de Pâques d'il y a 5 ans, 20 ans ; des fêtes de Pâques précoces quand le pouillot véloce [[ Ndt : petit passereau migrateur, ressemblant à la fauvette ]] chantait, le 20 mars, quand souffait un vent doux ; aussi, des fêtes de Pâques plus tardives, quand le Vendredi Saint amenait l'hirondelle, le samedi le coucou, le dimanche le rossignol. Je n'oubliais pas les Pâques avec la neige et le vent du nord. Finalement je décidai de faire confiance à la chance - de démarrer le Vendredi Saint [[ Ndt : en cette année 1913 le printemps tombait le même jour que le Vendredi Saint (vendredi qui précède le dimanche de Pâcques), le vendredi 21 mars ]] en comptant sur le hasard que je bénéficierais aussitôt, ou un ou deux jours après, d'un temps clément. Je partirais de cette manière sûre, apprivoisée, chercher le printemps. La date de Pâques rendait les rossignols et les coucous improbables ; mais je pouvais espérer le merle, un martin en avance, [[ Ndt : les martins sont des oiseaux de l'ordre des passereaux ; ne pas confondre avec les martins-pêcheurs dont ils sont très différents ]] des stellaires en fleurs [[ Ndt : plantes herbacées des lisières, chemins, bois... ex : le Mouron des oiseaux ]], du cresson des prés, quelques mélèzes verts, quelques prunelliers blancs [[ Ndt : arbuste dont les fleurs blanches apparaissent vers mars ]]. Je commençai à penser à ce que seraient les jours. Y aurait-il un ciel invisible et un vent frais, encore quelque place pour l'espoir parce que les merles exprimeraient leur contentement dans leur chant du soir et que les feuilles mortes qui tourbillonnent sur la route seraient réduites à une poignée ? Peut-être y aurait-il un autre de ces jours vaguement prometteurs. Le troisième jour, le matin brumeux s'éclaircirait-il doucement, avec les Downs à peine visibles sous la brume accumulée, et derrière elle un ciel enveloppé de nuages, et une lumière argentée poussièreuse se diffusant par les interstices ? Et y aurait-il un endroit dans ce ciel qu'il serait impossible de regarder fixement, et deviendrait-il finalement aveuglant, la brume disparaitrait-elle, et les Downs et la moitié de la vallée seraient-elles cachées dans les fondements d'une masse immobile de nuages blancs ensoleillés ? La terre commencerait-elle à dégeler sous la chaude brise ? Entendrait-on les abeilles au lieu du vent ? Les choucas joueraient-ils et crieraint-ils au loin, hauts sous la voûte pale ? Est-ce que l'est côtier deviendrait une région de cumulus couleur vieil ivoire, fuyants, avec des contours ensoleillés, l'un derrière l'autre indéfiniment ? Le ciel du soir serait-il blanc-duvet et légèrement nuageux au-dessus des taillis sombres et des nombreux ramages entrelacés à 7 heures ? Une nuit encore claire suivrait-elle, avec Lyra [[ Ndt : petite constellation dans l'hémisphère nord ]] et une multitude d'étoiles ? Je m'interrogeais ainsi. Mais je vais raconter peu ou prou ce qui se passa pendant le mois d'attente et de préparation.
Le lendemain, le vent de nord-est a commencé à prédominer, faisant un bruit comme si la terre était creuse, grondant tout le long de la nuit claire et soufflant toute la journée d'un rugissement rythmique et constant. La terre était récurée comme une casserolle. S'il était tombé de la neige, il n'en restait guère plus de trace dans les vallées que si un oiseau blanc avait été plumé par un épervier ; sur les collines, elle dura plus longtemps, mais aussi éparse que le riz le jour qui suit un mariage. Le vent était assez puissant pour m'emporter. Sans aucun doute, s'il s'agissait d'un ou deux vieux hommes ou d'un ou deux enfants, il les emporterait et ils périraient. Les fleurs jaunes de la chélidoine [[ Ndt : plante à fleurs jaunes, qui pousse le long des chemins, dans les décombres, le long des murs ou à l'orée des bois ; source : wikipedia.org ]] étaient éclatantes mais fripées ; c'étaient des jours de grands moments plutôt que de petites choses ; le vent du nord-est qui faisait place nette, et le monde qui était purifié. Le vieil homme, l'enfant et la chélidoine importent peu. Il vaut la peine de vivre de tels jours, meilleurs encore dans le souvenir.
Très docilement, et pendant la nuit, le vent du nord-est abandonna la place au vent du sud. Des jours cléments, tranquilles et doux s'ensuivirent, alors que la terre était une blessée confiante dans sa guérison, avec beaucoup de sourires délicats et de langueurs et de lassitude, et un peu de craintes et de souvenirs stériles. A la Saint David les violettes commencèrent à se dévoiler aux enfants et à quelques amoureux... Des millions de primevères en grappes épaisses et à longues tiges prirent possession des bosquets, des haies, des talus et des bords des ruisseaux ; leur senteur verte, à peine florale, convenait parfaitement à la terre affaiblie mais en voie de rétablissement.
Puis, pendant presque toute une journée il plut, et ce qui ce passa sous couverture de cette pluie déterminée, envoûtante, seul un poête peut le décrire. Il y a plus d'arbres que d'hommes sur la terre, plus de fleurs que d'enfants, et ce jour-là, la terre était telle que je peux l'imaginer avant que l'homme ou Dieu n'aient été inventés. C'était un jour d'avant la préhistoire.
Le soleil se levait en scintillant dans la brume, pas encore éclatant, mais sur de sa victoire sur le chaos. Que se passera-t-il ? Qu'apportera-t-il ? Que va-t-il survenir ? C'est un jour comme celui-là qu'on entendit le chant des oiseaux pour la première fois sur la terre... A mesure que j'avançais, je me surprenais à répéter avec une ferveur nouvelle et inexplicable les mots, "Gloire au Père, et au Fils, et au Saint-Esprit, au commencement, maintenant, et pour toujours, éternellement, Amen." Aucune prière à la "Terre, la Mer, le Ciel - Eternelle Fraternité," n'aurait pu être plus appropriée.

"Oh, Santiana a remporté la bataille
En avant, Santiana!
Santiana a remporté la bataille
Dans les plaines du Mexique."

[[ Ndt : "Santianna", aussi connue comme "Santiana", "Santy Anna", "Santayana", "Santiano", "Santy Anno" et autres variantea, est un chant de marin datant des années 1850 qui fait référence au général mexicain Antonio López de Santa Anna et est inspiré par la guerre américano-mexicaine qui se déroula de 1846 à 1848. Ref : wikipedia.org ]]

à suivre (dans rez-de-chaussée, numéro 3)